# BCI-IMM
Le but de ce TP est de créer une interface cerveau-ordinateur basée sur le paradigme SSVEP (Steady state visually evoked potential). Une stimulation visuelle dotée de panneaux clignotants à certaines fréquences peut permettre de détecter lequel de ces panneaux est regardé en analysant les signaux émit par la région occipitale du crâne via un casque EEG. Le principe du SSVEP est que, lorsque notre oeil est concentré sur quelque chose clignotant à une fréquence suffisament basse, la région occipitale (là où l'information visuelle arrive au cerveau depuis les nerfs optiques) présente une activité neuronale synchronisée à cette fréquence. Il nous est ensuite possible de rechercher cette fréquence à l'intérieur du signal EEG enregistré par le casque. Malheureusement cette activité neuronale n'est évidement pas la seule captée par les électrodes du casque et il faut également prendre en compte que le signal EEG sera bruité. Réussir à déterminé si le sujet est concentré sur la cible clignotante n'est donc pas si simple et demande une mise en place importante avant expérience pour un résultat qui ne sera pas garanti.
 
## Technologies employées

### Interface
Pour la création de l'interface, nous avons utilisé le moteur [Unity](https://unity.com). Ce dernier embarque des fonctions polyvalentes ce qui permettait une implémentation rapide compte-tenu des délais. Unity permet aussi d'exporter un facilement projet vers différentes architectures (Linux, Windows, Android, WebGL) ce qui est un grand plus pour créer une technologie nomade.

Le processus de traitement que nous utilisont n'est pas instantané et néccessite une bande de signal EEG suffisament grande pour pouvoir extraire la fréquence souhaitée (cinq secondes). Ce décalage de cinq seconde ne nous permet pas d'implémenter une application qui demanderai à l'utilisateur de faire des choix rapides (comme dans un jeu par exemple). Nous avons donc décider de créer une interface très simple sur laquelle l'utilisateur peut choisir un style de musique en se concentrant sur la cible correspondante. L'interface présente trois cibles clignotantes, respectivement à 12, 15 et 20 Hertz. Ce choix n'est pas anodin : Tenter d'entrainer notre application à distinguer plus de trois fréquences relativements proches serait beaucoup trop risqué. Les fréquences choisies doivent être suffisament basses pour être distinguable par l'oeil car dans le cas contraire, la zone occipitale se synchroniserait également avec la fréquence de la cible mais de manière plus subtile et il serait trop complexe de reconnaitre la fréquence au milieu du signal EEG. Les fréquences choisies doivent aussi être des diviseurs de la fréquence de raffraichissement de l'écran utilisé pour l'expérience, sinon la fréquence affichée à l'écran ne sera pas constante à cause de frames "sautées". Notre ordinateur ayant un écran fonctionnant à 60Hz, les fréquences 12, 15 et 20 sont un bon choix. Pourquoi pas 10 au lieu de 12 ? Nous supposons qu'une cible clignottant à 10Hz serait trop désagréable à regarder. De plus, il est plus simple de distinguer les fréquence basses (comme dit plus haut), le fait que les fréquences 12 et 15 soit plus proche que 15 et 20 n'est donc pas un problème.

### Acquisition
Pour l'acquisition du signal SSVEP, nous avons utilisé un casque EEG [Smarting](https://mbraintrain.com/smarting/) connecté en bluetooth. Le logiciel [OpenVibe](http://openvibe.inria.fr) recevait directement le signal du casque et communiquait avec l'interface Unity en TCP pour des lancements synchronisés des différentes phases de test. Pour obtenir un signal moins bruité et sans *ping drift* duent à un signal bluetooth imparfait, nous avons choisi de positionner l'ordinateur faisant l'acquisition directement derrière la tête du sujet et de le synchroniser à l'interface grâce à un système de port communiquant en TCP. Le sujet avait donc l'application devant les yeux sur un ordinateur et l'acquisition et le traitement des données se faisait sur un autre derrière lui.

Pour résumer : OpenViBE dirigeait les opérations depuis l'ordinateur derrière le sujet et envoyait un signal TCP au deuxième ordinateur sur lequel l'interface Unity s'affichait. Ce signal lancait une phase d'enregistrement et l'interface Unity indiquait à l'utilisateur quelle cible il devait regarder. A la fin de l'enregistrement contenant un nombre de phases important, OpenViBE nous donne une signal annoté, c'est à dire qu'on sait, pour chaque "bout" de signal enregistré, quelle fréquence le sujet regardait à ce moment. 

### Traitement
Le traitement des données acquises s'est lui aussi fait par le biais d'OpenVibe. Cependant, nous n'avons pas réussi à correctement entraîner le SVM pour déterminer quelle classe était vue par l'utilisateur. Notre manque d'expérience avec OpenViBE nous a conduit à une impasse et nous n'avons pas su résoudre certains bugs de paramétrage.
L'entraînement qui aurait dut être effectué se serait déroulé en deux parties :
*  Entrainement d'un CSP (common spatial pattern) : A partir des données on s'intéresse, pour chaque fréquence, à la combinaison pondérée optimale des signaux provenant de chaque électrode permettant d'isoler au mieux la fréquence voulue. On entraîne donc trois séries de poids qui permettront par la suite d'observer le signal de trois manière différentes pour augmenter nos chances de percevoir les fréquences. Cela améliore la robustesse de l'application.
*  Entraînement de trois SVM (Support Vector Machine) : Pour chaque fréquence on entraine un SVM à nous dire, à partir d'une bande de signal de cinq seconde, si oui ou non la fréquence pour laquelle il a été entraîné est présente. Par la suite dans l'application on regarde les sorties des trois SVM pour prendre une décision (une décision par seconde) : si un seul des SVM nous signale la présence de sa fréquence avec une certitude que nous définissons, on peut dire que le sujet est en train de regarder la cible de fréquence correspondante. Si aucun ou plusieurs des SVM nous donne une sortie positive satisfaisante, on ne prend pas de décision. 

### Test
La dernière étape aurait été de tester la robustesse de l'entraînement avec une application en temps réel. Cela aurait notamment permis de tester différents types d'interface et ainsi de les évaluer (pour savoir, par exemple, si le systeme visuel du patient est plus sensible à une couleur ou une forme de cible particulière). 

# Rendu
Vous pourrez trouver dans le dossier "python" un fichier BCI.ipynb. Ce fichier contient la première partie du TP que nous avons réalisé, à savoir, comprendre comment isoler une fréquence à l'intérieur d'un signal EEG. Dans cette première partie nous avons utilisé une Transformée de Fourier pour trouver la fréquence qui ressortait du signal. Cependant dans un signal EEG complexe la fréquence observée dans le lobe occipital avec le principe SSVEP ne sera pas du tout la fréquence la plus présente, la plus visible. Cela nous a fait comprendre à quel point il serait difficile d'isoler une fréquence dans le signal EEG et donc la néccéssité d'utiliser des outils d'apprentissage par ordinateur (CSP et SVM).

La deuxième partie du TP à été effectuée sur OpenViBE et Unity, vous pourrez trouver notre application dans les dossiers correspondant. Pour voir comment fonctionne notre application il faut lancer Unity d'un côté et simplement lancer l'application, vous devriez voir les trois cibles rouges clignoter à leur fréquence. Si vous voulez tester le son sans utiliser la connexion à OpenViBE (pour des questions pratiques ou si vous n'avez pas OpenViBE), sélectionnez une des flèches verte dans la scène, soit avant de lancer l'application en cliquant sur la flèche puis en lancant (la flèche disparaitra mais elle sera toujours sélectionnée) soit en sélectionnant un des objet "arrow" dans le graphe de scène (fonctionne si l'application est lancée). Une fois l'application lancée et si vous avez sélectionné une flèche, vous pouvez voir dans l'inspecteur (fenêtre de droite) une case non-cochée tout en haut à coté du nom de l'objet, si vous cocher/décocher cette case, la flèche apparaitra/disparaitra et la musique se lancera/s'arrêtera.

Si vous souhaitez tester le lien avec OpenViBE, lancer le logiciel et ouvrez le ficher training-acquisition.xml puis exécutez (bouton *play* au milieu de l'écran tout en haut). Si la connexion n'est pas effectuée automatiquement il faut appuyer sur la barre d'espace. Vous devriez voir la phase d'acquisition se faire, c'est à dire que chaque cible seront pointées les unes après les autres par leur flèche verte.
